这是 Gem Island 的取模版，我们在原题的题解已经提到了 $\left(\frac {1-t^{x+1}}{1-t}\right)^{n-k}\left(\frac {t^{x+1}}{1-t}\right)^k$ 这个东西，准确说我们需要求
$$
\sum_{x\ge 0} \sum_{k\ge 0} \binom n k\left([x^d]\left(\frac {1-t^{x+1}}{1-t}\right)^{n-k}\left(\frac {t^{x+1}}{1-t}\right)^k\right)\min(k,r)
$$
不难想到我们只要算出
$$
F(t) = \sum_k \binom n k\left(1-t\right)^{n-k}t^k\min(k,r)
$$
就可以通过高维前缀和，在 $\Theta(d\log \log d)$ 时间内计算出
$$
\sum_{x\ge 1} F(t^x)
$$
进而得到
$$
[t^d] \left(\sum_{x\ge 1} F(t^x)\right)(1-t)^{-n}
$$
不难想到拆 $\min$，我们先考虑
$$
f(u)=\sum_{k\le r} \binom nk u^k
$$
可得
$$
\begin{align*}
f'(u)&=\sum_{k\le r} k\binom nk u^{k-1}\\
&=n\sum_{k\le r} \binom {n-1}{k-1} u^{k-1}\\
(1+u)f'(u)&=n(1+u)\sum_{k<r}\binom{n-1}ku^k\\
&= n\left[ f(u) - \binom{n-1}ru^r \right]
\end{align*}
$$
由
$$
F(t)=(1-t)^nf\left(\frac t{1-t}\right)
$$
有
$$
F'(t)=(1-t)^{n-2}f'\left(\frac t{1-t}\right) - n(1-t)^{n-1}f\left(\frac t{1-t}\right)
$$
故有
$$
\begin{align*}
\frac 1{1-t}f'\left(\frac t{1-t}\right) &= n\left[f\left(\frac t{1-t}\right) - \binom{n-1}r\left(\frac t{1-t}\right)^r\right]\\
(1-t)^{n-2}f'\left(\frac t{1-t}\right) &= n (1-t)^{n-1}f\left[\left(\frac t{1-t}\right) - \binom{n-1}r\left(\frac t{1-t}\right)^r\right]\\
F'(t) &= -n\binom{n-1}rt^r(1-t)^{n-r-1}\\
\end{align*}
$$
然后
$$
\sum_{k\le r} k\binom nk(1-t)^{n-k}t^k=t\sum_{k\le r} n\binom {n-1}{k-1}(1-t)^{(n-1)-(k-1)}t^{k-1}
$$
于是我们就在 $\Theta(n\log \log n)$ 时间内解决了。

（式子好像可以化简，anyway）